
\begin{definition}\textbf{Integral de trayectoria de campos vectoriales.} Sea $\boldsymbol{\sigma}:[a,b]\to A\subseteq\Rn{n}$ una trayectoria $\mathcal{C}^1$  y sea $F$ un campo vectorial   $\mathbf{F}:A\subseteq\Rn{n}\to\Rn{n}$   tal que este bien definido y sea continuo el campo $\mathbf{F}\circ\boldsymbol{\sigma}$. Se define la \emph{integral de trayectoria del campo vecorial} $\mathbf{F}$ \emph{a lo largo de la trayectoria} $\boldsymbol{\sigma}$, y se nota, $ \int_{\sigma}\mathbf{F}\cdot d\mathbf{s}$, a como
    \[
        \int_{\sigma}\mathbf{F}\cdot d\mathbf{s}=\int_a^b\mathbf{F}\circ\boldsymbol{\sigma}(t)\cdot\boldsymbol{\sigma}'(t)\:dt. 
    \]
\end{definition}

Si $\boldsymbol{\sigma}(t)$ es de clase $\mathcal{C}^1$ a trozos, se define $ \int_{\sigma}\mathbf{F}\cdot d\mathbf{s}$  de la siguiente manera:  

\begin{definition}   Sea $\boldsymbol{\sigma}:I=[a,b]\to\Rn{n}$ una trayectoria de clase $\mathcal{C}^1$ a trozos   y  sea $F$ un campo vectorial tal que este bien definida y sea continua   la funci\'on $F\circ\boldsymbol{\sigma}$.  Se define la \emph{integral de trayectoria del campo vecorial} $\mathbf{F}$ \emph{a lo largo de la trayectoria} $\boldsymbol{\sigma}$, y se  nota $ \int_{\sigma}\mathbf{F}\cdot d\mathbf{s}$, como
  
    \[
       \int_{\sigma}\mathbf{F}\cdot d\mathbf{s}  =\sum_{i=1}^{m}\int_{I_i}\mathbf{F} \circ\boldsymbol{\sigma}(t) \cdot \boldsymbol{\sigma}'(t) \:dt,  
    \]
    donde $ I_i= (t_i, t_{i+1})$,  $\boldsymbol{\sigma}\lvert_{I_i}$ es de clase $\mathcal{C}^1$  y  $\{t_i\}_{i=0}^{m-1}$  es una partici\'on de $I$.
\end{definition}


 \begin{tarea}Sean $\mathbf{F}(x,y) =  (y, 2xy +1) $  y  $\boldsymbol{\sigma}: [-1,1]\to\Rn{2}\;  : \sigma(t) = ( t^{2}, t^{2})$,  calcular,   $$\int_{\sigma}\mathbf{F}\cdot d\mathbf{s}$$
\end{tarea}


\begin{definition}\textbf{Trabajo realizado por una fuerza constante sobre un objeto que se mueve en l\'inea recta.}  
Sea un objeto que se desplaza desde un punto $A$ hasta un punto $B$ por el segmento que los une y  bajo la acci\'on de una fuerza \(\mathbf{F}\) constante. 
Se define el     \emph{trabajo realizado por la fuerza sobre el objeto} como:
\[
W = \mathbf{F} \cdot \mathbf{d} = |\mathbf{F}| \, |\mathbf{d}| \, \cos\theta,
\]
donde
\begin{itemize}
    \item \(\mathbf{d} = \mathbf{r}_B - \mathbf{r}_A\) es el vector de desplazamiento del objeto,
    \item \(|\mathbf{F}|\) es la magnitud de la fuerza,
    \item \(|\mathbf{d}|\) es la magnitud del desplazamiento, y
    \item \(\theta\) es el ángulo entre la fuerza y el desplazamiento.
\end{itemize}
\end{definition}


\textbf{Interpretaci\'on:} el trabajo representa la cantidad de energ\'ia transferida al objeto por la fuerza en la direcci\'on del desplazamiento. 
\begin{itemize}
    \item Si \(0 \leq \theta < 90^\circ\), el trabajo es positivo: la fuerza ayuda al movimiento.
    \item Si \(90^\circ < \theta \leq 180^\circ\), el trabajo es negativo: la fuerza se opone al movimiento.
    \item Si \(\theta = 90^\circ\), el trabajo es cero: la fuerza no realiza trabajo sobre el objeto.
\end{itemize}

% ==========================================
% DIAGRAMA FÍSICO DEL TRABAJO MECÁNICO
% ==========================================
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2, >=stealth, Cartesian/.style={colortbl}]
    
    % Piso / Superficie de apoyo
    \draw[line width=1pt] (-1,0) -- (6,0);
    \foreach \x in {-0.8,-0.5,...,5.8}
        \draw (\x,0) -- (\x-0.15,-0.15);

    % Bloque/Objeto
    \draw[thick, fill=gray!20] (0,0) rectangle (2,1.2);
    % Centro de masa para el origen de los vectores
    \coordinate (CM) at (1,0.6);
    \fill[black] (CM) circle (1.5pt);

    % Vector Desplazamiento (Dirección del movimiento)
    \draw[->, ultra thick, blue] (CM) -- (4.5,0.6) node[midway, below=3pt] {$\mathbf{\Delta r}$};
    
    % Vector Fuerza F
    \draw[->, ultra thick, red] (CM) -- (3.5,2.1) node[above right] {$\mathbf{F}$};

    % Ángulo theta
    \draw[thick, black, ->] (2.2,0.6) arc (0:42:1.2);
    \node at (2.4,0.9) {$\theta$};

    % Línea auxiliar horizontal punteada detrás del vector para mayor claridad
    \draw[dashed, black!60] (CM) -- (5,0.6);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{example}
   Un objeto se desplaza desde el punto $A = (0, 0)$ hasta el punto 
$B = (3, 0)$ a lo largo del segmento que los une, bajo la acción de la fuerza constante 
$\mathbf{F} = (2, 1)$. Calcular el trabajo realizado por $\mathbf{F}$ sobre el objeto.

\vspace{0.3cm}

El vector de desplazamiento es:
\[
\mathbf{d} = r_B - r_A = (3, 0) - (0, 0) = (3, 0).
\]

Siguiendo la Definición 7.2.1:
\[
W = \mathbf{F} \cdot \mathbf{d} = (2, 1) \cdot (3, 0) = 2 \cdot 3 + 1 \cdot 0 = 6.
\]

\[
\boxed{W = 6.}
\]

\noindent Como $W > 0$, la fuerza ayuda al movimiento: el ángulo entre $\mathbf{F}$ y $\mathbf{d}$ 
es agudo ($\theta < 90°$).
\end{example}

\textbf{Definición 7.2.2. Trabajo de un campo de fuerzas sobre una trayectoria.}
Sea $\sigma : [a, b] \to A \subseteq \mathbb{R}^n$ una trayectoria de clase $C^1$ y sea
$\mathbf{F} : A \subseteq \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ un campo vectorial continuo. Se define
el \textit{trabajo realizado por el campo $\mathbf{F}$ sobre el objeto} como:
\[
W = \int_\sigma \mathbf{F} \cdot \, d\mathbf{s} = \int_a^b \mathbf{F}(\sigma(t)) \cdot \sigma'(t) \, dt.
\]


