

\begin{definition}\label{def:int_de_linea}\textbf{Integral de l\'inea para campos escalares.}
    Sea $C\subset \Rn{n}$  una curva simple y suave a trozos  (\ref{param})  y sea $\boldsymbol{\sigma}:I\subseteq\R\to\Rn{n}$ una parametrizaci\'on regular de $C$.   Sea $f:A\subseteq\Rn{n}\to\R$ continua con $C  \subseteq  A$.   Se define la \emph{integral de l\'inea del campo $f$ sobre la curva} $C$, y se nota por $\int_{C}f\:ds$ a
    \[
        \int_{C}f\:ds= \int_{\boldsymbol{\sigma}}f\:ds. 
    \]
   


\end{definition}

\begin{obs} La definici\'on anterior no depende de la parametrizaci\'on.
\end{obs} 

  Veamos un ejemplo para ilustrar la obseravaci\'on  reci\'en enunciada.  

\begin{example}  Sean el campo $f: \mathbb{R}^{2}\to\R$ tal que $f(x,y)=x$ y la curva simple $C$  dada por el segmento que uno los puntos $(0.0)$ y $(1,1)$.  Calcular la integral de l\'inea del campo $f$ sobre la curva $C$.
   
   Por un lado,  es sencillo ver que    $\boldsymbol{\sigma}_1(t)=(t,t)$ con $t\in[0,1]$ es una parametrización suave y regular  de $C$.  Siguiendo  \ref{def:int_de_linea},  la integral de l\'inea de $f$ sobre $C$ es
    \[
        \int_\Gamma f\;ds=\int_0^1f\circ\boldsymbol{\sigma}_1(t)\|\boldsymbol{\sigma}_1'(t)\|\:dt.
    \]
    Como
    \[
        f\circ\boldsymbol{\sigma}_1(t)=f(t,t)=t 
    \]
    y
    \[
        \boldsymbol{\sigma}_1'(t)=(1,1)\implies\|\boldsymbol{\sigma}_1'(t)\|=\sqrt{1^2+1^2}=\sqrt{2};
    \]
    se llega a 
    \[
        \int_C f\;ds=\int_0^1t\sqrt{2}\;dt=\frac{\sqrt{2}}{2}.
    \]

    Por otro lado, tambi\'en es sencillo ver que  $\boldsymbol{\sigma}_2(t)=(t^2,t^2)$ con $t\in[0,1]$ es una parametrización  suave y regular  de $C$.  Siguiendo   \ref{def:int_de_linea},  la integral de l\'inea de $f$ sobre $C$ es
    \[
        \int_C f\;ds=\int_0^1f\circ\boldsymbol{\sigma}_2(t)\|\boldsymbol{\sigma}_2'(t)\|\:dt,
    \]
    Como 
    \[
        f\circ\boldsymbol{\sigma}_2(t)= f(t^{2},t^{2}) = t^2
    \]
    y
    \[
        \boldsymbol{\sigma}_2'(t)=(2t,2t)\implies\|\boldsymbol{\sigma}_2'(t)\|=\sqrt{(2t)^2+(2t)^2}=2t\sqrt{2};
    \]
     se llega a 
    \[
        \int_C f\;ds=\int_0^1t^22t\sqrt{2} \;dt =2\sqrt{2}\int_0^1t^3\;dt=\frac{\sqrt{2}}{2}.
    \]
    
    Que es igual a lo calculado usando a  $\boldsymbol{\sigma}_1$ como parametrizaci\'on de $C.$
  \end{example}  

\begin{obs} 
 Sea $f:A\subseteq\Rn{2} \to\R$   tal que  $f(x,y)>0 \; \forall (x,y) \in A$ y   sea $C  \subseteq  A$  una curva simple en $\Rn{2}$.   La integral de l\'inea de $f$ sobre $C$  se puede interpretar geom\'etricamente como el ``\'area de la valla de base $C$  y altura $f$". 
\end{obs}


\begin{definition}\textbf{Trabajo realizado por una fuerza constante sobre un objeto.}  
Sea un objeto que se desplaza desde un punto $A$ hasta un punto $B$ por el segmento que los une y  bajo la acci\'on de una fuerza \(\mathbf{F}\) constante. 
Se define el     \emph{trabajo realizado por la fuerza sobre el objeto} como:
\[
W = \mathbf{F} \cdot \mathbf{d} = |\mathbf{F}| \, |\mathbf{d}| \, \cos\theta,
\]
donde
\begin{itemize}
    \item \(\mathbf{d} = \mathbf{r}_B - \mathbf{r}_A\) es el vector de desplazamiento del objeto,
    \item \(|\mathbf{F}|\) es la magnitud de la fuerza,
    \item \(|\mathbf{d}|\) es la magnitud del desplazamiento, y
    \item \(\theta\) es el ángulo entre la fuerza y el desplazamiento.
\end{itemize}
\end{definition}


\textbf{Interpretaci\'on:} el trabajo representa la cantidad de energ\'ia transferida al objeto por la fuerza en la direcci\'on del desplazamiento. 
\begin{itemize}
    \item Si \(0 \leq \theta < 90^\circ\), el trabajo es positivo: la fuerza ayuda al movimiento.
    \item Si \(90^\circ < \theta \leq 180^\circ\), el trabajo es negativo: la fuerza se opone al movimiento.
    \item Si \(\theta = 90^\circ\), el trabajo es cero: la fuerza no realiza trabajo sobre el objeto.
\end{itemize}

